\documentclass{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\author{Javier E. P\'erez P.}
\title{Pol\'iticas de seguridad para el resguardo y auditor\'ia del c\'odigo fuente de software desarrollado en el Banco del Tesoro C.A. Banco Universal.}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section{Consideraciones}
Tomando en cuenta la necesidad del resguardo y acceso efectivo de archivos cr\'iticos para la instituci\'on como lo son los sistemas inform\'aticos, se ha definido una serie de pol\'iticas a ser usadas como mejores pr\'acticas para el almacenamiento, auditor\'ia, de c\'odigo fuente de las aplicaciones de la instituci\'on.
\section{Pol\'iticas}
\begin{enumerate}
\item Uso de sistemas de control de cambio (VCS) (auditor\'ia, resguardo de informaci\'on.)
\item Respaldo peri\'odico de proyectos (repositorios en crudo para conservar historial de cambios).
\item No se debe registrar en el control de cambio informaci\'on sensible como lo es: configuraciones especificas a ambientes de producci\'on (direcciones IP, rutas de sistema de archivo), contraseñas, tokens, etc. Para estos ajustes espec\'ificos deben ejecutarse tareas autom\'aticas que apliquen cambios locales correspondientes.
\item Estructura de directorios en sistema de control de cambio que permita la separaci\'on de ambientes por ramas (desarrollo, calidad y producci\'on)
\item Definir lista de control de acceso (ACL) para permisos por usuario (lectura, escritura, sin privilegios) en estructura de directorios. Esta lista debe mantenerse actualizada.
\item Implementar plataforma para la consulta en l\'inea y tiempo real de cambios realizados en cada proyecto.
\item Mantener actualizado sistema operativo encargado de hospedar el sistema de control de cambio junto a parches de seguridad y hardening correspondiente. 
\item Env\'io de correo electr\'onico autom\'atico con detalle por cada promoci\'on entre ambientes (desarrollo → calidad ; calidad → producci\'on).
\item Mecanismo de comunicaci\'on entre desarrollador/operador hacia el VCS por medio de conexi\'on segura (uso de certificados, llaves, etc).
\item Los controles de cambio f\'isicos (documentos oficiales) para despliegue de actualizaciones (mejoras, correcci\'on de errores) debe indicar archivos involucrados, suma MD5, tamaño y revisi\'on que corresponde en sistema de control de cambios en ambiente origen de promoci\'on.
\item Al aplicar promoci\'on de archivos por medio de control de cambio, indicar en registro (log) del commit (registro en VCS) el n\'umero de control de cambio correspondiente.
\item El despliegue debe hacerse de forma autom\'atica hac\'ia servidores cuando sea posible, en caso que requiera intervenci\'on humana, debe contarse con la presencia del personal de seguridad de datos.
\item En caso de existir conflicto al aplicar control de cambio...
\item En los ambientes de producci\'on no se debe conservar informaci\'on de sistemas de control de cambio (directorios .svn , .git , etc) ya que puede implicar una brecha de seguridad al ser comprometido el servidor, poniendo a disposici\'on al atacante del historial de cambios aplicados en 
\end{enumerate}
\end{document}
